\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{article}
%another available option: "draft":
% makes LaTeX indicate hyphenation and justification problems with a small
% square in the right-hand margin of the problem line so they can be
% located quickly by a human. It also suppresses the inclusion of images
% and shows only a frame where they would normally occur. 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm,paper=a4paper]{geometry}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{float}
\usepackage{minitoc}
	\mtcselectlanguage{german}

\renewcommand \thepart{}
\renewcommand \partname{}

\title{Projektseminar}
\author{Niklas Werner}
\date{\today}
%Suppress output of "Chapter 1", "Chapter 2" etc..
%\renewcommand{\chaptername}{}
%\renewcommand{\thechapter}{}
\newcommand{\gquotes}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\checkmark}[0]{\ding{51}}
\newcommand{\crossmark}[0]{\ding{53}}
\newcommand{\trend}[1]{\tabularnewline \cline{1-#1}}
\newcommand{\pnote}[1]{\marginpar{\Large{\ding{43}}\hspace*{0.2cm}\footnotesize{#1}}}
% Line spacing: 150%
% as per https://tex.stackexchange.com/questions/30073/why-is-the-linespread-factor-as-it-is
\linespread{1.208}
%not possible here \onehalfspacing
\setlength{\headheight}{0.6cm}
\fancyhead[RO]{
}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\textit{\leftmark}}}
\fancyfoot[RO]{\thepage}
\fancyfoot[C]{}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footnoterule}{\vspace*{1cm}\hrulefill}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\listfigurename}{Abbildungen}
\renewcommand{\contentsname}{Inhalt}

% don't start footnote numbering anew
\usepackage{chngcntr} 
\counterwithout{footnote}{section}
\definecolor{linkingcolor}{rgb}{0,0.1,0.4}
% fancy links within the PDF
\usepackage[
	bookmarks,
	bookmarksnumbered,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=1,
% must set colorlinks to true
% otherwise we get those ugly borders around them
	colorlinks=true,
% uniform color for all of them
	linkcolor=linkingcolor,
	anchorcolor=linkingcolor,
	citecolor=linkingcolor,
	filecolor=linkingcolor,
	menucolor=linkingcolor,
	urlcolor=linkingcolor,
	pdftex,
	plainpages=false,
	pdfpagelabels=true,
	hypertexnames=false,
	linktocpage
]{hyperref}
\usepackage[toc, page]{appendix}
\usepackage{acronym}
\usepackage{nameref}
\usepackage{listings}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{aquamarine}{rgb}{0,0.71,0.745}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\fontsize{8}{9}\selectfont\ttfamily,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	tabsize=2,
}

\lstset{emph={%  
    downto, self%
    },emphstyle={\color{aquamarine}\bfseries}%
}%

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, false, finally, for, function, if, in, instanceof, new, null, return, switch, this, throw, true, try, typeof, var, void, while, with},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  sensitive=true
}

\lstset{style=mystyle}

\emergencystretch=2em

\parindent=0pt % disables indentation
\begin{document}
	\doparttoc % Tell to minitoc to generate a toc for the parts
	\faketableofcontents % Run a fake tableofcontents command for the partocs
	\begin{titlepage}
        \hspace*{-2.5cm}\rule[4mm]{21cm}{1pt}\\
		\vspace{4.5cm}\\
		\begin{Huge}
            \begin{center}
			\textbf{Projektseminar}\\
			\textbf{Simulation und Analyse \\ von  \\ Brettspielen/Kartenspielen}
            \end{center}
		\end{Huge}
		\vspace*{0.1cm}
		\begin{Large}
			\parbox[l][4cm]{12cm}{
% Flattersatz
				\begin{flushleft}
					
				\end{flushleft}
			}\\
		\end{Large}\\
		\vspace*{2.4cm}\\
		\begin{large}
		\begin{tabbing}
			\hspace*{6.2cm} \= \hspace{12cm} \\
			\textbf{Autor}  \> Niklas Werner \\
			\textbf{Betreuer} \> Dr. Prof. Fabian Schwarzenberger \\
			\textbf{Einrichtung} \> \parbox[t][1.65cm]{12cm}{
				Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden \\
				01069 Dresden} \\
		\end{tabbing}
		\end{large}
	\end{titlepage}
	\clearpage
	{
		\pdfbookmark[1]{Inhaltsverzeichnis}{inhalt}
		\part{} % Start the document part
		\vspace{-2cm}
		\parttoc % Insert the document TOC
	}
	\clearpage
	{
		\section{Abkürzungsverzeichnis}
		\begin{acronym}
		\acro{oop}[OOP]{Objektorientierte Programmierung}
		\acro{nn}[NN]{neuronales Netzwerk}
		\acro{knn}[KNN]{künstliche neuronale Netzwerke}
		\acro{ki}[KI]{Künstliche Intelligenz}
		\acro{ml}[ML]{Machine Learning}
		\acro{rl}[RL]{Reinforcement Learning}
		\acro{eft}[EFT]{Erste-Figur-Taktik}
		\acro{lft}[LFT]{Letzte-Figur-Taktik}
		\acro{zft}[ZFT]{Zufallstaktik}
		\end{acronym}
	}
	\clearpage
    \section{Zielstellung}\label{sec:zielstellung}
	Es gibt Unmengen an verschiedenen Brett- und Kartenspielen.
	Brettspiele, wie Schach, Dame oder Mühle folgen einem vollkommenem deterministischem Ablauf.
	Erfahrenere Spieler können durch das Anwenden einer Strategie die Gewinnchancen, in diesen Spielen, deutlich erhöhen.
	Ein Anfänger in Schach wird kaum einen Großmeister schlagen können.
	Doch wie verhält es sich mit Spielen, die nicht so deterministisch sind oder sogar fast ausschließlich auf dem Zufall beruhen, wie entscheidend ist hier eine Strategie?
	Mit dieser Frage beschäftigt sich dieses Projektseminar.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/muehle.jpg}
		\caption{Das Brettspiel Mühle\protect\footnotemark}
	\end{figure}

	\footnotetext{ \url{https://de.wikipedia.org/wiki/M\%C3\%BChle_(Spiel)\#/media/Datei:M\%C3\%BChlespiel.jpg} }

    \section{Einleitung}
	Da es immens viele Spiele gibt, die auf dem Zufall beruhen, konnten nicht alle Spiele untersucht werden.
	Es wird nicht möglich sein eine allgemeingültige Aussage für alle Spiele treffen zu können.
	Nun musste also ein Spiel gefunden werden, welches hier genauer untersucht werden soll.
	Klar war, dass es möglichst bekanntes Spiel sein sollte und der Zufall eine große Rolle spielen sollte, es aber auch einen deterministischen Anteil geben muss.
	Recherche hat zu den Spielen ''Can't Stop'', ''Mensch ärgere Dich nicht'' und ''Monopoly'' geführt.
	Das Spiel ''Monopoly'' bietet viel mehr Möglichkeiten(Kaufen, Verkaufen, Handeln von Immobilien) als die anderen beiden Spiele.
	Um den Rahmen dieses Projektseminars nicht zu sprengen wurde es somit nicht weiter betrachtet. 
	Aufgrund des hohen Bekanntheitsgrades und persönlicher Präferenz des Autors wurde sich für das Brettspiel ''Mensch ärgere Dich nicht'' entschieden.
	\\\\
	Alle möglichen Züge können nur durch Würfeln getroffen werden und der einzige deterministische Einfluss ist die Wahl der zu bewegenden Spielfigur.
	Weitere Entscheidungen sind nicht möglich. Der nicht deterministische Anteil in dem Spiel ist somit sehr groß.
	Es gibt nun zwei Möglichkeiten, wie Erkenntnisse gewonnen werden können. Den theoretischen oder den experimentellen Ansatz. Hier wurde der experimentelle Ansatz gewählt.
	Um trotzdem möglichst akkurate Aussagen treffen zu können, muss die Stichprobe der durchgeführten Spiele sehr groß sein.
	Da dies kaum händisch möglichst ist, mussten diese Spiele automatisiert gespielt werden können.
	Der erste Schritt war also das Entwickeln einer Umgebung, die es erlaubt eine hohe Anzahl von Spielen automatisch durchzuführen und auszuwerten.
	Dafür wurden sämtliche Spielregeln in einem Computerprogramm implementiert, dies ist im Folgenden genauer beschrieben.

	\section{Regelwerk}

	Bevor mit der Umsetzung begonnen werden konnte, mussten festgelegt werden, welche Regelungen gellten sollen.
	Es gibt Unmengen an verschiedenen Regelwerken und Auslegungen der Spielregeln.
	Die Regeln für das hier implementierte Spiel sollten, möglichst einfach gehalten werden, um leichter Ergebnisse ableiten zu können und außerdem den Implementationsaufwand gering zu halten.
	Es wurde sich für die nun weiter beschriebenen Regeln entschieden:
	\\\\
	Jeder Spieler besitzt vier Figuren und diese befinden sich zu Beginn nicht auf dem Spielfeld.
	Wird eine sechs gewürfelt, dann darf eine Figur auf die Startposition des jeweiligen Spielers gesetzt werden.
	Wenn eine Figur auf dem Spielfeld ist, dann darf diese um die gewürfelte Augenzahl vorgesetzt werden.
	Kann keine Figur gezogen werden, dann darf der Spieler das Würfeln noch zweimal wiederholen.
	Nach dem Ziehen einer Figur oder nach dreimal Würfeln ist der Zug beendet und der nächste Spieler ist dran.
	\\\\
	Befindet sich auf einem Feld eine gegnerische Figur, dann darf diese geschlagen werden. Es besteht keine Pflicht zum schlagen.
	Eigene Figuren dürfen nicht geschlagen werden und auf jedem Feld darf höchstens eine Figur platziert werden.
	\\\\
	Wurde das Spielfeld einmal umrundet, dann muss versucht werden die Figur in eins der vier Zielfelder zu bringen.
	Es ist nicht möglich über das Zielfeld hinauszuspringen oder eine weiter Runde zu drehen. Die Figuren dürfen sich im Zielfeld bewegen, sofern die gewürfelte Augenzahl dies zulässt und dürfen sich auch beliebig überspringen. 
	\\\\
	Die Größe des Spielbrettes ist durch die Anzahl der Spieler bestimmt.
	Die Anzahl der Spieler multipliziert mit 10 ergibt die Anzahl der Spielfelder.

	\section{Implementation Mensch ärgere Dich nicht}

	\subsection{Wahl der Programmiersprache}
	Für die Implementation musste zunächst eine Entscheidung getroffen werden, welche bereits verfügbaren Werkzeuge verwendet werden sollen.
	Bereits früh war klar, dass neben herkömmlichen regelbasierten Ansätze, für die zu vergleichenden Strategien, sich auch Techniken, wie Reinforcement Learning, anbieten.
	In deterministischen Spielen, wie Go, konnten Neuronale Netzwerke in den letzten Jahren gigantische Erfolge erzielen. Besonders große Bekanntheit hat dabei AlphaGo erlangt\footnote{\url{https://www.nature.com/articles/nature16961}}.
	Im Bereich Reinforcement Learning gibt es sehr viele Ressourcen und frei zu Verfügung stehende Frameworks, besonders in der Skriptsprache Python.
	Zum Beispiel die Frameworks Tensorflow und PyTorch sind sehr bekannt und beide können mit Python verwendet werden.
	Da der Autor zudem bereits Erfahrung im Umgang mit diesen Frameworks als auch Python hatte, war die Entscheidung schnell auf Python gefallen.
	
	\subsection{Implementation der Regeln}
	Die Anforderungen an die zu entwickelnde Version von ''Mensch ärgere Dich nicht'' waren die Folgenden:
	\begin{itemize}
		\item Korrekte Implementation der Regeln
		\item Unterschiedliche Strategien der Spieler
		\item Flexibler Austausch der Strategien
		\item Ausführung einer beliebigen Anzahl von Spielen hintereinander
		\item Nachvollziehen von durch Künstliche Intelligenz entwickelte Strategien
	\end{itemize}

	\subsection{Korrekte Implementation der Regeln}
	Um die korrekte Implementation sicherstellen zu können, müssen sehr viele Szenarien getestet werden.
	Ein gängiger Weg, um dies gewährleisten zu können, sind Unit-Tests.
	Für sämtliche Spielregeln wurden also Tests geschrieben, welche die korrekte Implementation nachprüfen.
	\iffalse Die genaue Umsetzung dieser Unit-Tests wird hier weiter TODO beschrieben.
	\fi
	\subsection{Unterschiedliche Strategien der Spieler}\label{subsec:different-strategies}
	Diese Anforderung lies sich umsetzen, indem jedem Spieler eine unterschiedliche Strategie zugewiesen wird.
	Ein Objekt-Orientierter Ansatz, welcher Spieler und Strategie als Klasse betrachtet, hat genau dies sichergestellt.
	Dies hat sich außerdem angeboten, da Python eine Sprache ist, welche die \ac{oop} unterstützt und fördert.
	Die Strategie ist also vollkommen unabhängig vom Spieler. Die Spieler-Klasse besitzt Figuren, aber die Logik wird ausschließlich von der verknüpften Strategie bestimmt.
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{lstlisting}[language=python]
class Player:
	def __init__(self, board: Board, player_tactic: PlayerTactic, number_of_pieces: int = 4, color = None ) -> None:
		from GameLogic.Piece import Piece
		self.board = board
		self.playerTactic = player_tactic
		self.playerTactic.set_player(self)
		self.playerTactic.set_game(self.board.game)
\end{lstlisting}
		\caption{Ausschnitt aus der Spieler-Klasse}
		\end{figure}

	Die Strategie-Klasse hat als einzige Aufgabe, die Auswahl der zu ziehenden Figur, bei jedem Zug.
	Dafür muss es möglich sein den zu steuerenden Spieler festzulegen.
	Über die Methode ''perform\_action'' wird die ausgewählte Figur zurückgeliefert. 

	\begin{figure}[H]
		\begin{lstlisting}[language=python]
class PlayerTactic(ABC):
	def __init__(self):
	def set_game(self, game: Game) -> None:
	def set_player(self, player: Player) -> None:
	def perform_action(self, pieces: list[Piece], rolled_number: int) -> Piece:
\end{lstlisting}
		\caption{Aufbau der Strategie-Klasse}
		\end{figure}

	\subsection{Flexibler Austausch der Strategien}
	Eine Strategie kann als Instanz einer Strategie-Klasse betrachtet werden, wie im Abschnitt \ref{subsec:different-strategies} beschrieben.
	Der Austausch kann somit durch das Zuweisen einer anderen Strategie-Instanz erfolgen und ist somit dynamisch. Dank der \ac{oop} können hier somit gleich zwei Anforderungen erfüllt werden.
	
	\subsection{Ausführung einer beliebigen Anzahl von Spielen hintereinander}
	Ein Spiel gilt als beendet, sobald ein Spieler alle seine Figuren im Zielfeld platzieren konnte.
	Die Position der Figuren ist der einzige Parameter, um ein Spiel beschreiben zu können.
	Zusätzliche Parameter, wie man es zum Beispiel in Form von Geld bei Monopoly hätte, gibt es nicht.
	Um mehrere Spieler hintereinander ausführen zu können, muss also lediglich die Position aller Spielfiguren zurückgesetzt werden.
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{lstlisting}[language=python]
def reset(self):
	for player in self.players:
		player.reset_pieces()
\end{lstlisting}
		\caption{Zurücksetzen des Spieles}
		\end{figure}
	
	\subsection{Nachvollziehen von durch Künstliche Intelligenz entwickelte Strategien}
	Bei den Strategien, die durch \ac{rl} eine eigene Taktik entwickelt haben, ist es natürlich interessant zu verstehen, wie diese aussieht.
	Da insbesondere Ansätze wie \ac{knn} eine Blackbox sind, kann nicht genau ermittelt werden, was die verfolgte Strategie ist.
	Um dennoch einen Einblick zu erhalten, kann man ein trainiertes \ac{knn} spielen lassen und dieses dabei beobachten.
	Eine grafische Darstellung des Spielfeldes erfüllt diesen Zweck.
	Für die grafische Darstellung, muss zum einen das leere Spielbrett angezeigt werden können, als auch die aktuelle Position aller Spielfiguren.
	\\\\
	Da für die Logik, als auch das \ac{rl} Python verwendet wurde, ist es sinnvoll dies ebenfalls für die Visualisierung zu verwenden.
	Aufgrund des hohen Bekanntheitsgrades wurde die Python-Bibliothek PyGame\footnote{\url{https://www.pygame.org/}} verwendet.
	Eine Bibliothek wie OpenCV\footnote{\url{https://opencv.org/}} wäre für die Visualisierung vollkommen ausreichend gewesen.
	Da es interessant sein könnte auch einen menschlichen Spieler unterstützen zu können und PyGame explizit dafür gemacht ist, um diesen Anwendungsfall abzudecken, wurde OpenCV nicht verwendet.
	\\\\
	Die Anordnung des Spielfeldes kann im wesentlichen als Kreis betrachtet werden, der zusätzlich zur Mitte zu die Zielfelder hat und am Rand die Startfelder.
	Mittels Sinus und Kosinus können somit die Positionen der Felder und Figuren berechnet werden.

	\begin{figure}[H]
		\begin{lstlisting}[language=python]
def get_player_first_field_position_in_render(self, player_index: int):
	import pygame

	current_player_radians = self.radians_per_player * player_index
	
	x_position = math.cos(current_player_radians) * self.game.fields_distance_from_center
	y_position = math.sin(current_player_radians) * self.game.fields_distance_from_center

	return pygame.Vector2(x_position, y_position)
\end{lstlisting}
		\caption{Berechnen der Position des Startfeldes eines Spieler}
		\end{figure}
	
	Bei Spielstart muss zuerst das Spielbrett gezeichnet werden und anschließend wird mit dem Spielen begonnen.
	Das Spiel wird solange fortgeführt, bis ein Spieler gewonnen hat.	

	\begin{figure}[H]
		\begin{lstlisting}[language=python]
def run_game_loop(self) -> Optional[Player]:
	self.board.render(self)
	pygame.display.flip()

	while self.get_winner() is None and self.running:
		# Did the user click the window close button?
		for event in pygame.event.get():
			if event.type == pygame.QUIT:
				self.running = False
		self.turn()

	return self.get_winner()
\end{lstlisting}
		\caption{Start eines Spieles}
		\end{figure}

		Nach jedem Spielzug wird das leere Spielbrett erneut gezeichnet und die Position der Figuren darüber.
		Das ist ein gängiges Vorgehen, da es viel einfacher ist ein neues Bild zu zeichnen, anstatt das alte Bild zu bearbeiten.
		Damit der Betrachter auch noch genügend erkennen kann, wird zwischen der Ausführung jedes Zuges kurz gewartet.

		\begin{figure}[H]
			\begin{lstlisting}[language=python]
def turn(self, rolled_number: int = 0) -> None:
	if rolled_number == 0:
		pygame.time.wait(self.wait_between_dice_rolls)
		self.rolled_number = self.roll_dice()
	else:
		self.rolled_number = rolled_number

	current_player: Player = self.board.players[self.currentTurn]

	attempt = 0

	while attempt < 3 and not any(piece.can_move(self.rolled_number) for piece in current_player.pieces):
		attempt += 1
		pygame.time.wait(self.wait_between_dice_rolls)
		self.rolled_number = self.roll_dice()

	if attempt < 3 and any(piece.can_move(self.rolled_number) for piece in current_player.pieces):
		current_player.perform_action(self.rolled_number)

	self.currentTurn = (self.currentTurn + 1) % len(self.board.players)

	self.board.render(self)

	for player in self.board.players:
		player.render(self)
	
	pygame.display.flip()
	\end{lstlisting}
			\caption{Ein Spielzug}
			\end{figure}
	
	Das Ergebnis sieht aus, wie in Abbildung \ref{fig:rendered_game}.
	Die zuletzt gewürfelte Zahl wird dabei nur in der Konsole angezeigt.
	Eine mögliche Verbesserung, um das Spiel übersichtlicher zu machen, wäre diese Information ebenfalls abzubilden.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/rendered_game.png}
		\caption{Das gezeichnete Spiel}
		\label{fig:rendered_game}
	\end{figure}

	Zu den Strategien und deren Ergebnisse gibt es im Abschnitt \ref{sec:results} Informationen.

	\section{Ergebnisse}\label{sec:results}

	\subsection{Verglichene Strategien}

	Zunächst war das Vorgehen einige simple Strategien zu entwickeln, um festzustellen, ob die Wahl der Strategie überhaupt einen Einfluss hat.
	Simple Strategien sind das zufällige Wählen einer Figur, immer die erste Figur zu ziehen oder immer die letzte Figur zu ziehen.
	Die letzteren beiden Taktiken werden im Folgenden mit Erste-Figur-Taktik(EFT) und Letzte-Figur-Taktik(LFT) abgekürzt.
	Diese drei Strategien wurden zunächst implementiert und sind paarweise gegeneinander angetreten.
	Bei den Vergleichen, wurden jeweils 10000 Spiele mit den verschiedenen Strategien gegeneinander ausgeführt.
	Mit der Anzahl der gewonnen Spiele aus diesen Spielen, wurde die Gewinn-Rate ausgerechnet und ist hier dargestellt:
	\\\\
	Zunächst wurden die Taktiken auf einem Spielfeld für zwei Spieler verglichen.
	Dies ist also nur halb so groß, wie das klassisch bekannte ''Mensch ärgere Dich nicht''.
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_FirstPieceSpamPlayerTactic.jpg}
		\caption{Zufallstaktik vs Erste-Figur-Taktik}
		\label{fig:random_first}
	\end{figure}

	Die Zufallstaktik scheint ungefähr genauso gut zu sein, wie die Taktik, immer die erste Figur zu ziehen.
	Dies könnte suggerieren, dass die Wahl der Taktik egal ist.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_LastPieceSpamPlayerTactic.jpg}
		\caption{Zufallstaktik vs Letzte-Figur-Taktik}
		\label{fig:random_last}
	\end{figure}

	Hier ist nun ein deutlicher Unterschied in der Gewinn-Rate zu sehen.
	Die Taktik, immer die letzte Figur zu ziehen, scheint sehr schlecht zu sein.
	Außerdem gibt dieses Ergebnis eine erste Antwort, auf die zu beantwortende Frage, in der \hyperref[sec:zielstellung]{Zielstellung}.
	Die Wahl der Strategie, bei einem nicht-deterministischem Spiel, scheint also einen Unterschied zu machen.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_FirstPieceSpamPlayerTactic_LastPieceSpamPlayerTactic.jpg}
		\caption{EFT vs LFT}
		\label{fig:first_last}
	\end{figure}

	Noch deutlicher dominiert die Taktik, die erste Figur zu ziehen, gegen die Letzte-Figur-Taktik.
	Nun stellte sich die Frage, ob durch kleine Veränderung diese Gewinn-Raten verbessert werden können.
	Die \ac{eft} und \ac{lft} Taktik wurden so erweitert, dass diese immer ihre Taktik verfolgen, außer wenn sie schlagen können.
	In einigen Regelwerken ist dies sowieso Pflicht, wurde aber um die Taktiken besser und vielfältiger untersuchen zu können, als optional betrachtet. 
	Die Ergebnisse der modifizierten Taktiken sind im Folgenden abgebildet:
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_FirstPieceSpamForceKickPlayerTactic.jpg}
		\caption{Zufallstaktik vs Modifiziertes EFT}
		\label{fig:random_m_first}
	\end{figure}

	Nach der Modifizierung ist die EFT Taktik nun nicht mehr gleichauf mit der Zufallstaktik, sondern schlägt diese deutlich.
	Eine minimal unterschiedliche Taktik kann also sehr viel zum Sieg beitragen.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_LastPieceSpamForceKickPlayerTactic.jpg}
		\caption{Zufallstaktik vs Modifiziertes LFT}
		\label{fig:random_m_last}
	\end{figure}

	Auch die LFT konnte sich verbessern, allerdings ist die Taktik immer noch schlechter, als die Zufallstaktik.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_FirstPieceSpamForceKickPlayerTactic_LastPieceSpamForceKickPlayerTactic.jpg}
		\caption{Modifiziertes EFT vs Modifiziertes LFT}
		\label{fig:m_first_m_last}
	\end{figure}

	Die beiden modifizierten Taktik schneiden gegeneinander ungefähr gleich gut ab.
	Beide Taktiken scheinen von der Änderung profitiert zu haben und von den verglichenen Taktiken schneidet die Modifizierte EFT am besten ab.

	Eine Simulation von EFT gegen die Modifizierte EFT zeigt interessante Ergebnisse:

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_FirstPieceSpamPlayerTactic_FirstPieceSpamForceKickPlayerTactic.jpg}
		\caption{EFT vs Modifiziertes EFT}
		\label{fig:first_m_first}
	\end{figure}

	Beide Taktiken scheinen gleich gut zu sein, aber dennoch schneidet die Modifizierte Taktik besser gegen andere Taktiken ab.
	Dies lässt sich damit erklären, dass da immer die erste Figur gezogen wird, es meistens immer nur eine Figur auf dem Feld gibt.
	Nur wenn die Figur nicht in die Zielzone kann, da diese zum Beispiel unmittelbar davor steht und sich höchstens vier bis fünf Felder bewegen kann und eine sechs gewürfelt wurde, wird eine zweite Figur auf das Feld gezogen.
	In den meisten Fällen sind also wahrscheinlich nur eine bis  höchstens zwei Figuren auf dem Feld.
	Bei der Zufallstaktik oder der LFT Taktik sind dagegen sehr viele Figuren auf dem Feld, weswegen auch sehr viel mehr geschlagen werden können.
	Spielt nun die EFT gegen die Modifizierte EFT, dann gibt es nicht viele Gelegenheiten um zu Schlagen, weswegen die Modifizierung kaum einen Unterschied macht.

	\subsection{Größeres Spielbrett}

	Es hat sich gezeigt, dass die Wahl der Strategie einen signifikanten Unterschied auf die Gewinnchancen macht.
	Die scheinbar beste Strategie bei zwei Spielern, ist das Ziehen der ersten Figur. 
	\\\\
	Wie verhält es sich bei vier Spielern, also einem klassischen Spielbrett, wurde anschließend untersucht.
	Hier wird nun eine Auswahl der Ergebnisse dargestellt, bei denen jeweils zwei Spieler die gleiche Taktik genutzt haben.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_RandomPiecePlayerTactic_FirstPieceSpamPlayerTactic_FirstPieceSpamPlayerTactic.jpg}
		\caption{ZFT vs ZFT vs EFT vs EFT}
		\label{fig:random_random_first_first}
	\end{figure}
	
	Bei dem kleineren Spielbrett mit zwei Spielern, waren beide Taktiken gleichauf.
	Nur die Modifizierte EFT konnte die Gewinnchancen für sich erhöhen.
	Bei einem Spielbrett mit vier Spielern gewinnt nun aber bereits die normale EFT deutlich.
	Dies lässt sich damit erklären, dass bei einem kleinem Spielbrett eine Figur mit viel weniger Zügen in das Spielfeld gebracht werden kann.
	Bei einem größerem Spielbrett werden aber viel mehr Züge benötigt und schlechte Züge haben viel mehr Auswirkungen, da auch mehr Fortschritt verloren gehen kann, wenn man eine Figur verliert.
	Nach dieser Theorie müsste die Modifizierte EFT ebenfalls noch besser abschneiden, hier nun eine Simulation, die genau dies überprüft.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=12cm]{img/10000_RandomPiecePlayerTactic_RandomPiecePlayerTactic_FirstPieceSpamForceKickPlayerTactic_FirstPieceSpamForceKickPlayerTactic.jpg}
		\caption{ZFT vs ZFT vs Modifizierte EFT vs Modifizierte EFT}
		\label{fig:random_random_m_first_m_first}
	\end{figure}

	Die Simulation bestätigt diese Vermutung.
	Auch Simulation zwischen der LFT und EFT zeigen, dass die EFT die beste Strategie ist.
	Für diese sind hier keine Diagramme abgebildet, da es sich das gleiche Bild wie bereits oben beschrieben zeigt.

	\subsection{Zusammenfassung der Ergebnisse}

	Die anfängliche gestellte Frage und hier zu untersuchende Frage, kann beantwortet werden:
	Ja, die Wahl der Taktik ist, auch bei einem scheinbar sehr zufällig wirkendem Spiel, entscheidend für die Siegeschancen.
	Von den hier untersuchten Taktiken, ist die Modifizierte EFT Taktik, sowohl bei zwei als auch bei vier Spielern, die beste Taktik.
	\\\\
	Es ist sehr wahrscheinlich, dass es noch bessere Taktiken gibt und vermutlich ist eine adaptive Taktik am besten.
	So hat sich bereits gezeigt, dass eine Abweichung von der EFT Strategie, wenn es möglich ist zu Schlagen, gut ist.
	Weitere denkbare Abweichung könnten sein, dass es priorisiert wird eine Figur aus der Gefahrenzone zu holen, sprich wenn eine gegnerische Figur sich hinter dieser befindet.
	Auch wäre es denkbar eine Figur bevorzugt zu ziehen, wenn diese dadurch in das Zielfeld kommt.

	\section{Reinforcement Learning}

	Da nach dem Beantworten der Frage in der Zielstellung noch Zeit übrig war, wurde untersucht, wie gut trainierte Taktiken gegen die klassischen Taktiken abschneiden.
	Dafür wurden hier zwei Ansätze ausgewählt, wovon aus Zeitgründen nur einer implementiert wurde.

	\subsection{Q-Lernen}

	Bei dem Verfahren des Q-Lernen\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Q-Lernen}} werden zunächst Aktionen zufällig ausgewählt und dann ausgewertet, wie gut diese waren.
	Im Englischen wird auch der Begriff Q-Table genutzt.
	Das Auswerten erfolgt mithilfe einer eigens definierten Erfolgsfunktion. Sinnvoll ist es ungültige Züge zu bestrafen und gültige Züge zu belohnen.
	Um das Lernen schneller zum konvergieren zu bringen, kann es sinnvoll sein noch mehr Belohnungen einzubauen.
	So kann das Schlagen von Figuren oder das Erreichen des Zielfeldes größer belohnt werden.
	Dies lenkt aber auch das Lernen bereits in eine bestimmte Richtung und kann unter Umständen dazu führen, dass nicht die optimale Strategie herauskommt.
	Der Zustand vor der Aktion, die Aktion und die Belohnung wird sich anschließend gemerkt.
	Wenn der Agent sich in einem bekannten Zustand befindet, dann wird nicht zufällig gewählt, sondern die Aktion mit der größten Belohnung gewählt.
	\\\\
	Ein Youtube-Video\footnote{\url{https://www.youtube.com/watch?v=piTnn3dJ9QE}} zeigt eine Implementation dieses Ansatzes.
	Zu bedenken ist, dass es Unmengen an möglichen Zuständen gibt, da es 16 verschiedene Figuren gibt, sowie 16 Startfelder, 40 Spielfelder und 16 Zielfelder.
	Meistens wird hier wohl eher eine zufällige Aktion gewählt, da der Zustand zuvor noch nicht eingetreten ist.
	Durch Vergabe von vielen verschiedenen Belohnungen kann dennoch eine Verbesserung zur Zufallstaktik erzielt werden, allerdings wird dann die Taktik bereits stark in eine Richtung gelernt, vorgegeben durch die Belohnungen.
	\\\\
	Aus Zeitgründen wurde diese Methode hier nicht weiter untersucht und es ist nicht auszuschließen, dass diese vielleicht sogar die beste im Vergleich zu den anderen ist.

	\subsection{Tiefes Q-Lernen}

	Hier werden ebenfalls alle bekannten Aktionen und Belohnungen gespeichert, allerdings nicht um die nächste Aktion zu bestimmen, sondern um ein \ac{nn} damit zu trainieren.
	Das \ac{nn} entscheidet, welche Figur gezogen werden soll. Es hat dafür vier Ausgabeknoten und der Index des Knoten mit dem höchsten Wert ist der Index der zu ziehenden Spielfigur.
	Oft wird zusätzlich noch ein zweites \ac{nn} genutzt, vom welchem die Gewichte nur aller einer bestimmten Anzahl von Zügen auf das eigentliche \ac{nn} kopiert werden.
	Das erste \ac{nn} wird dabei gar nicht trainiert, sondern bekommt nur die kopierten Gewichte.
	Dies wird getan, um ein zu schnelles festlegen auf 'falsche Züge' möglichst zu vermeiden.
	\\\\
	Typischerweise spielt das \ac{nn} eine große Anzahl von Spielen gegen sich selber, um das Spiel zu lernen.
	Anschließend tritt es gegen eine unbekannte Strategie oder einen Menschen an, um zu prüfen, wie gut das trainierte \ac{nn} ist.
 	\\\\
	Dieses Vorgehen wurde vollständig implementiert, allerdings schlagen alle klassischen Ansätze das trainierte \ac{nn}.
	Das Problem ist, dass manche Züge, je nachdem welche Augenzahlen in den folgenden Zügen gewürfelt wurden, als gut bewertet werden können, obwohl der Zug in den meisten Fällen zu einem schlechten Ergebnis geführt hätte.
	Andersherum kann dies genauso auftreten.
	Um dies zu verhindern, müsste sehr lange trainiert werden und die Belohnungen genau richtig balanciert werden, damit das \ac{nn} nicht in die 'falsche Richtung' trainiert.
	Es war nicht genug Zeit, um dies erfolgreich umzusetzen und so kann nur festgehalten werden, dass ein Training bei nicht-deterministischen Spielen nicht einfach ist.
	
	\section{Ausblick und andere Forschungsarbeiten}

	Die ursprünglich gestellte Frage konnte beantwortet werden, jedoch eröffnen sich dadurch viele neue Fragen.
	Verhalten sich andere, ebenfalls nicht-deterministische, Spiele ähnlich?
	Was ist die beste Strategie um 'Mensch ärgere Dich nicht' zu spielen?
	Kann Tiefes Q-Lernen mit 'Mensch ärgere Dich nicht' zum Erfolg geführt werden?
	Manche davon können teilweise beantwortet werden.
	\\\\
	Andere Spiele mit nicht-deterministischen Einflüssen sind bereits sehr gut untersucht und haben ganz klar optimale Strategien, wie zum Beispiel Backgammon\footnote{\url{https://www.kth.se/social/files/58865ec8f27654607fb6e9a4/PFinnman_MWinberg_dkand16.pdf}}.
	\\\\
	Tiefes Q-Lernen wurde für 'Mensch ärgere Dich nicht' bereits umgesetzt\footnote{\url{https://www.researchgate.net/publication/261279306\_TDl\_and\_Q-learning\_based\_Ludo\_players}}.
	Das Vorgehen dort ist ähnlich, allerdings wurde das \ac{nn} direkt gegen die klassischen Strategien trainiert.
	Es ist daher wenig überraschend, dass es die klassischen Strategien schlägt.
	Ob das \ac{nn} dabei overfitted ist oder auch gut gegen andere unbekannte Strategien oder einen menschlichen Gegner abscheiden würde, ist unklar.
	\iffalse
	\\\\
	Es bietet sich an diese Fragestellungen weiter zu untersuchen, jedoch sprengt dies den Rahmen dieses Projektseminars.
	\fi
	
	\let\clearpage\relax
\end{document}
\endinput